+++
title = "Решение уравнения в виде степенного ряда"
weight = 14

[taxonomies]
authors = ["kogeletey"]

[extra]
math = true
+++

### 14. Решение дифференциального уравнения в виде степенного ряда. Пример: уравнение Эйри.

В таком случае решение ищется в виде 
$$
\sum_{k=0}^{\infty}{a_k x^k}
$$

Рассмотрим уравнение Эйри

$$
y'' + xy = 0
$$

Его решение можно найти с помощью формального ряда

$$
y=\sum_{k=0}^{\infty}{a_k x^k}
$$

Так как ничего не известно о сходимости, то операции носят формальный характер.
Дифференцируем ряд, и получаем

$$
\sum_{k=2}^{\infty}{a_k k(k-1) x^{k-2}}+\sum_{k=0}^{\infty}{a_k x^{k+1}}=0
$$

Приравниваем коэффициенты при степенях $x$

1. $x^0\quad a_2\cdot 2\cdot 1 = 0\quad k-2=0, a_2=0$
2. $x^1\quad 3\cdot 2 + a_0 = 0 \quad a_3=-\frac{a_0}{3\cdot 2}$
3. $x^{k-2}\quad a_k k (k-1)+ a_{k-3} = 0 \quad a_k=-\frac{a_{k-3}}{k\cdot (k-1)}$

Далее выражаем коэффициенты

$$
a_{3q+2}=\frac{(-1)^q}{(3q+2)\cdot (3q+1)\cdots 5\cdot 4}a_2 = 0
$$

Если положим что $a_0=1,a_1=0$

$$
y_1(x)=\sum_{k=0}^{\infty}{a_k x^k}=1+\sum_{q=1}^{\infty}{\frac{(-1)^q}{3q(3q-1)\cdots 3\cdot 2}}x^{3q}
$$

А если наоборот, то

$$
y_2(x)=\sum_{q=0}^{\infty}{a_{3q+1} x^{3q+1}}=x+\sum_{q=1}^{\infty}{\frac{(-1)^q}{(3q+1)3q\cdots 4\cdot 3}}x^{3q+1}
$$

Именно эти ряды определяют фундаментальную систему решение уравнений

